---
templateKey: article
title: 象牙塔的"爸爸"们
slug: dad-xiang-ya-ta
date: 2018-12-24T13:34:00.000Z
description: 学生的研究经费、学术资源、深造机会、绩点评分，甚至毕业证，都与导师的裁量有关，学生变成“廉价劳动力”、叫导师做“老板”，已经成为常见的调侃语，但这只是一个玩笑抑或是暗藏着不平等的权力关系？
featuredpost: false
featuredimage: /img/xi1.jpg
trending: 0
isbrief: false
columnist: 2018，是什么使我们感到恐惧
tags:
  - 陶崇园
  - 导师
  - 杨宝德
  - 权力
  - 大学
---
![](/img/xi1.jpg)

**作者 | 阿岛、关山**

**编辑 | 小田、捞面**

2018，象牙塔里出了很多问题。

在现今高校的结构下，**“师生关系”有时会演变成一种上至下的“控制关系”。**

2018年3月26日，武汉理工大学的研究生陶崇园从宿舍坠亡，**“爸我永远爱你”**这六个字随之上了热搜。

根据陶崇园姐姐公布的聊天记录，陶崇园的导师王攀频繁要求陶崇园在晚上8-9点到其家中，多次要求他送饭，并让陶崇园喊他“爸爸”，王攀甚至试图阻断陶崇园出国求学和阻扰其找工作。陶崇园生前曾留下一句话：**“我是百般不愿意读他博士，读了我的人生就是他的了”。**

和陶崇园命运相似的，还有西安交通大学药理学博士生杨宝德。2017年12月25日，杨宝德在西安灞河溺水身亡，其女友发文称杨宝德是**“不堪导师奴役自杀”**，大量的聊天记录显示，杨宝德导师周某经常要求他做事，包括去停车场接送、拎包送水、陪吃饭、逛超市、到家中打扫卫生等。杨宝德此前曾几次自杀未遂。

学生的研究经费、学术资源、深造机会、绩点评分，甚至毕业证，都与导师的裁量有关，学生变成“廉价劳动力”、叫导师做“老板”，已经成为常见的调侃语，**但这只是一个玩笑抑或是暗藏着不平等的权力关系？**

上面两则研究生自杀的悲剧，已经告诉我们，不受制约的师权，可能是致命的。

### K老师 | 高校艺术类专业教师

> ### 
> “假如每个人都是自扫门前雪，自顾自利，多一事不如少一事，都这样想的话，我们学生受到的危害永远解决不了，无解。”

我教书几十年了，学生们知道我是什么样的老师，很多学生受委屈以后跑来找我，**ta们能找到我，也是因为我和其他老师不一样。**

有个学乐器的女孩子，那年她快要毕业了，剩下一个教授的一门课没过，这个教授就让她到琴房去。这孩子知道他是个什么样的老师，之前已经感觉不对了。但没办法啊，她这门课要过才能毕业。**这教授要她到琴房去不是要给她辅导，而是在那抱她摸她亲她，**还发现了她身上有个在录音的手机，那教授当时就把录音给删掉了。这是那个孩子亲口告诉我的。我拿着学生给我写的材料，找我们学院领导，强烈要求把这个事情报到学校上去，不光是这个受害学生写了经过，还有很多学生写了旁证，但是学院就把这件事压下去了。

为什么会把它压下去呢？你想想，**作为领导的话肯定不希望自己学院的丑事报到学校上去，没面子，又要保证自己的乌纱帽。**假如他被开除或处分了，他会不会来找我麻烦，对不对？

后来领导找了这个教授谈过话，但不是以这个事为主题，而是提他别的方面，避重就轻。我知道领导们怕什么，这个体制是这样的 ，院一级，院长也好，书记也好，是没有人事权的，不能开除他，也没有经济制裁权，不能扣他钱，又不能让他停课，他没有这个权力，只有学校有这个权力，**要处理他只能把这个事情报到学校去。**

之前还有另一个教授，他已经害了好几个女孩子了，有的是强奸成功的，有的是强奸未遂，有的猥亵，学院就是不管，睁一眼闭一眼。有个女生坚决不从，他就冲着她说**“我总有一天要把你搞到手”**。这个话都说的出来，猖狂到什么地步，无耻到什么地步，无所顾忌了，他根本不怕学生去告他，为什么？告不了，他已经成功很多次了，他知道在这个体制下，就可以生存。而且这种对领导溜须拍马的人生存得很好，所以前几任领导我也特别反感。

这种现象在中国是很普遍的。我们中国现在的问题是什么呢，**假如每个人都是自扫门前雪，自顾自利，多一事不如少一事，我们学生受到的伤害就永远解决不了。**我是看着我们中国教育走下坡路的，最重要的是我们的知识分子没有责任感，没有社会责任感，所谓的爱国全在嘴上，**真正的爱国就是老师爱学生。**

我知道孩子这个年龄遇到这些事情以后，一辈子都会留下阴影。不光是学校，还有影视界的流氓，那些导演，也是很不堪的。**从学校一直到社会，从女孩子生存的这个状态来看啊，女孩子真的是弱者。**一旦受到伤害的时候，呐喊都没处呐喊。而我们不呐喊，我们将来的孩子也会生活在这种环境下，我们的孩子的孩子还会生活在这样的环境下，世世代代为奴，这种现象不可以持续下去。

那些很坏的老师是个别的几个，但是大学里就是几个都不能有的，一粒老鼠屎就坏了一锅粥，一粒老鼠屎都不能有，因为这里是培养人的地方。最干净的地方应该是大学，但是现在却相反。

### 张楚岚 | 化学生物专业在读研究生

>
> “和导师相处，大问题不多，小问题不断。”

极品导师，我遇见过两个，硕士导师和博士导师都是。

我接触的导师不至于那么“变态”，但各种琐事让人头疼。和这种导师相处，就如同家庭长辈各种毛病，**大问题不多，小问题不断。磨灭学习热情，毁灭科研希望。**导师喜欢倒腾东西，四处捡生活上的破烂，然后让学生收拾清理，占用学生时间。**生活上，导师就像一种巨婴，被时代落下的可怜人。**徒有教授名号加成在身，但不会学习新东西。甚至网购都不会用，都交给学生处理。

还经常让学生去取快递(出差发票那种)，还有报账，有时候也有买饭的事情。导师总想吃某家店，学生有时候得跑一两公里去买。如果在冬天，还得想办法不让饭菜变凉。我就给导师买过面条，还是被特别指定买某家的面条。

**我们理工科，对导师手上资源依赖特别严重。**需要足够的仪器设备和经费支持出数据和论文，想混和只看书就毕业，那是不可能的。但很多导师没有学术资源，喜欢夸夸其谈，也没办法给学生实际上的指导，甚至学术资源都要学生自己找。

我们费劲写出了论文，只要导师觉得做出来的东西和他自己想的不一样，就会被轻视。学生论文写出后，交给导师更改，但有的导师水平低，不会改。有的还会有拖延症，耽误学生毕业进度，压着我们的论文。

有些导师没项目，靠国家经费养着。他们会拍脑门子想个方向，最后让参与的学生累死累活“填坑”。有些导师的项目就把学生变成廉价劳动力，**与其说叫老板，不如说叫主人。**我师兄参加过一个类似的项目，好像是硅油类项目，就是每天从早忙到晚。

学生很难拒绝导师。搞生物化学这种学科，如果学生拒绝了导师的要求，导师就会轻视你。当你再去求导师帮忙，导师更不愿意提供学术资源了。这就是根本矛盾，学生要毕业，导师解决不了实验（编者注：意思即提供不了对应学术资源）；同时，导师还一堆琐事，不得不给导师当保姆。学生怨气在加重，导师不满在加重，**最后斗个两败俱伤，老死不相往来。**

### 酥77 | 农学专业在读研究生

>
> “和导师的相处，就是服从吧。”

在我身边，我觉得研究生导师和学生是一种上下级的关系，有时候哪怕是不满导师，也只能敢怒不敢言。和导师的相处，就是服从吧，我身边有同学会帮老师带孩子，接送上学。

我经常会被校外导师（编者注：专业学位研究生采用“双导师制”，校外导师负责指导实践环节）叫出去校外应酬，这种饭局上我要学会饭桌礼仪，察言观色。 我有关注陶崇园事件，我以前不理解为什么会有研究生博士生要跳楼，觉得熬到毕业就好。但现在想想，**在学业压力和导师精神折磨的双重压力下，是真的会崩溃的。**

我的专业是农业方面的，需要做实验，仅仅是学业压力这块，身边很多同学经常念叨，要是还能重来肯定不读研。万一不巧再碰上个不讲道理的导师，那真的是惨！我校外导师其实挺好，拒绝不会怎么样的，只是他喜欢叫学生出来，有点官僚作风。精神压力的话就是毕业，毕竟导师掌握着毕业生死大权，所以很多时候学生不敢违背导师的意思。

![](/img/xi2.webp)

*思源广场前的台阶，放着鲜花，拍摄：王禾*

### 云杉 | 本科生

>
> 辅导员告诉学生“遇到危险的时候不要选择报警”。

入学第一天，我就发现学校和运营商合作。在我们学校只有一家联通，没有其他的，而且在录取通知书里面还夹带了联通电话卡。

工信部有规定不允许高校和运营商签订排他协议。所以我把这个情况反馈到工信部了。工信部对学校做了一些信访处理。第二天辅导员就找到了我了，可能是上级下达要来和我谈话、疏解这样的一个指令。

我记得有一句话很清楚，他当时就说“不要做那些违法的事情”，我所做的都是向工信部反映信息，都是走的国家规定的流程，没有任何违法。当时听了之后就认为，尽管他作为一个大学的辅导员，他自身却对“违法”二字不解。他和我谈话的时候还说了这么一句话：**“不要给自己找麻烦，不要给学校找麻烦，不要给樊老师找麻烦”。**他就只是为了自己。

后来我和他的主管领导谈论了这件事，领导当时就没有说我做的这件事是“违法”的，就是梳理、了解了一下。

入学后一个多月左右吧，全校很多辅导员在给班级开班会的时候就说了一下，传达了一个信息——**“遇到危险的时候不要选择报警”**。我们遇到一些刑事案件也是有可能的，如果真的遇到这些事情，你告诉学生不要报警，这是怀着一种怎么样的心态呢？是否说是以学生利益，以学生的角度去思考呢？

因为运营商那件事我认识了学校的领导，当时就问了一下领导这是不是学校传达的意思，领导当时就告诉我，学校绝对不可能向学生传达这个意思，如果传达这种信息的话，出了事学校是承担不起的。

我今天刚参加了我们学校的年度辅导员评分打分，在这个过程中就有学生说，辅导员在事情开始前的两天，就通知班长、班委，监督好每一个学生都要打满分，**抛开客观的情况都打满分。**

### **​**An | 毕业工作的职场女性

>
> “当你理解了这个暗示，你就很难去拒绝。”

我已经大学毕业了。之前网上热议的案子，这里的压迫就是，导师利用权力不对等的角色、地位，对你形成心理上的一种威慑，**倒不是说他要求你做什么事，而是让你不得不去做什么事。**

如果不做这件事自己就会良心上过不去，老师对你也很好，不帮他做好像也不合适，但是你帮他做其实你也觉得这不是你的事情，你也不想做，但是你碍于他的面子和暗示还是去做了。

我碰到过的一次是，老师A希望我去给另一个老师B送礼，其实我不太想参与这个送礼，跟我没关系，是他们俩之间的事情 ，我只是跟这个老师A比较熟，然后老师A通过言语上提示了我一下子，我理解了他的意图，最后我还是去帮他给老师B送了这个礼，但是我自己是不愿意的。

**当你理解了这个暗示，你就很难去拒绝**，其实自己在这里面也是一个很被动的角色。我可以装傻的，假装什么不知道走掉就好了，但是可能是性格使然或者多方面的原因吧，并没有勇气做出这一步。因为老师知道 ，以你的理解程度，你是能理解这个意思的。他虽然可能不会说什么，但是总归都会有那种想法。

老师本身是很强硬的人，只是在这件事上他没有选择那么强硬的方式，用了软一点，委婉一点的方式。自己在琢磨这个事情的时候，会想到他一向不是好说话的老师。**通常不那么好说话的老师突然软了一下，你就可能更难拒绝了。**

注：受访对象均为化名

**校对丨张天真**

**插画丨米果**

**制图丨阿七**